\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[vietnamese]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\geometry{a4paper, margin=2cm}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

\title{\textbf{BÁO CÁO ĐỒ ÁN}\\[0.3cm]\Large Đề tài 2: Nền tảng Quản lý Dự án Sáng tạo\\(Creative Project Portfolio)\\[0.5cm]\large Tập trung phân tích Thiết kế Cơ sở dữ liệu MongoDB}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

%% === SECTION 1: GIOI THIEU ===
\section{Giới thiệu}

\subsection{Bối cảnh đề tài}
Trong lĩnh vực quản lý dự án sáng tạo, yêu cầu cốt lõi là lưu trữ và truy xuất cấu trúc phân cấp phức tạp: \textbf{Dự án {\textrightarrow} Giai đoạn (Category) {\textrightarrow} Nhiệm vụ (Task) {\textrightarrow} Sub-task / Tài nguyên đính kèm}. Các hệ quản trị cơ sở dữ liệu quan hệ (RDBMS) truyền thống giải quyết bài toán này bằng cách tạo nhiều bảng riêng biệt (projects, phases, tasks, subtasks) rồi kết nối bằng các phép \texttt{JOIN} nhiều tầng, gây ra chi phí truy vấn lớn khi cây dữ liệu sâu.

Đồ án này xây dựng hệ thống \textbf{Football Match Planner} --- một nền tảng quản lý tổ chức trận đấu bóng đá nghiệp dư, trong đó mỗi ``trận đấu'' (Match) chính là một ``dự án sáng tạo'' chứa đầy đủ cấu trúc phân cấp 4 tầng. Hệ thống sử dụng \textbf{MongoDB} làm cơ sở dữ liệu chính, tận dụng mô hình \textit{Nested Document} để đóng gói toàn bộ cây dữ liệu vào một document JSON duy nhất.

\subsection{Công nghệ sử dụng}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Backend:} FastAPI (Python) --- framework API hiệu năng cao, hỗ trợ async.
    \item \textbf{Database (Kiến trúc Lai - Hybrid Architecture):} 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{MongoDB 7.x:} Document database để quản lý cấu trúc phân cấp phức tạp (Matches/Projects).
        \item \textbf{PostgreSQL 15+:} Cơ sở dữ liệu quan hệ lưu trữ dữ liệu có cấu trúc, đảm bảo ACID (Members/Authentication).
    \end{itemize}
    \item \textbf{Drivers:} PyMongo (MongoDB) và SQLAlchemy/psycopg2 (PostgreSQL).
    \item \textbf{Validation:} Pydantic --- định nghĩa schema dữ liệu đầu vào phía ứng dụng.
    \item \textbf{Frontend:} HTML/CSS/JS thuần với giao diện Kanban + Tree Hybrid Editor.
\end{itemize}

\subsection{Mục tiêu báo cáo}
Báo cáo tập trung phân tích chi tiết các khía cạnh cơ sở dữ liệu:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kiến trúc Lai (Polyglot Persistence):} Sự kết hợp giữa PostgreSQL và MongoDB để tối ưu hóa các mẫu truy cập dữ liệu khác nhau.
    \item \textbf{Cơ sở Lý thuyết:} Phân tích Định lý CAP, tính chất ACID so với BASE.
    \item \textbf{Phân tích Thiết kế (Trade-offs):} Đánh giá chi tiết giữa Nhúng (Embedding) và Tham chiếu (Referencing).
    \item Thiết kế schema Nested Document cho cấu trúc phân cấp 4 tầng.
    \item Aggregation Pipeline nâng cao: tính điểm hiệu suất thành viên và Data Cleansing tự động.
    \item \textbf{So sánh MongoDB vs SQL:} Đánh giá Data Locality, Read/Write Amplification và Impedance Mismatch.
\end{enumerate}

\newpage

%% === SECTION 2: CO SO LY THUYET ===
\section{Cơ sở Lý thuyết: Kiến trúc Lai (Hybrid Architecture)}

\subsection{Polyglot Persistence (MongoDB + PostgreSQL)}
Các ứng dụng hiện đại thường gặp các mẫu truy cập dữ liệu đa dạng mà một mô hình cơ sở dữ liệu duy nhất không thể xử lý hiệu quả. Dự án này triển khai kiến trúc \textbf{Polyglot Persistence}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{PostgreSQL (Relational):} Dùng để quản lý \texttt{members} (người dùng, xác thực, vai trò). Dữ liệu người dùng có cấu trúc chặt chẽ, yêu cầu tính nhất quán cao (ACID) và hiếm khi phân cấp sâu.
    \item \textbf{MongoDB (NoSQL):} Dùng để quản lý \texttt{matches} (dự án, nhiệm vụ, sub-task). Dữ liệu trận đấu phân cấp sâu (4 tầng), schema linh hoạt, và có tần suất đọc toàn bộ rất lớn.
\end{itemize}

\subsection{Định lý CAP và ACID vs BASE}
Theo \textbf{Định lý CAP}, một hệ thống dữ liệu phân tán chỉ có thể đảm bảo hai trong ba tính chất: Nhất quán (C), Sẵn sàng (A), và Bao dung phân vùng (P).
\begin{itemize}
    \item \textbf{PostgreSQL (ACID - CA/CP):} Ưu tiên tính nguyên tử, nhất quán, cô lập và bền vững. Đảm bảo mọi giao dịch liên quan đến thông tin tài khoản hoặc trạng thái người dùng đều nhất quán ngay lập tức.
    \item \textbf{MongoDB (BASE - CP):} Hoạt động dựa trên mô hình Sẵn sàng cơ bản, Trạng thái mềm, Nhất quán cuối cùng (mặc dù MongoDB hiện đại đã hỗ trợ giao dịch ACID). Nó tập trung vào tính khả dụng và khả năng chịu phân vùng, lý tưởng cho việc cập nhật task liên tục mà không đòi hỏi tính nhất quán tới mức mili-giây giữa các node.
\end{itemize}

%% === SECTION 3: PHUONG PHAP ===
\section{Phương pháp luận và Triển khai hệ thống}

\subsection{Kết nối Cơ sở dữ liệu}

File \texttt{db/database.py} và \texttt{db/postgres.py} thiết lập kết nối lai:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Thiết lập Kết nối Lai (Hybrid)]
# db/database.py (MongoDB cho Matches)
from pymongo import MongoClient
MONGO_URI = "mongodb://localhost:27017/"
mongo_client = MongoClient(MONGO_URI)
matches_collection = mongo_client["football_planner"]["matches"]

# db/postgres.py (PostgreSQL cho Members)
from sqlalchemy import create_engine
PG_URI = "postgresql://user:pass@localhost:5432/football_planner"
pg_engine = create_engine(PG_URI)
\end{lstlisting}

Hệ thống sử dụng \textbf{hai cơ sở dữ liệu riêng biệt}:
\begin{itemize}
    \item \texttt{football\_planner.matches} (MongoDB): Lưu trữ dữ liệu dự án (trận đấu) dưới dạng nested document.
    \item \texttt{members} (PostgreSQL): Lưu trữ thông tin người dùng với mật khẩu hash SHA-256 trong bảng quan hệ.
\end{itemize}

Tham số \texttt{serverSelectionTimeoutMS=5000} đảm bảo ứng dụng sẽ báo lỗi nhanh (5 giây) nếu MongoDB server không khả dụng, thay vì treo vô thời hạn.

\subsection{Thiết kế Schema --- Mô hình Nested Document}

\subsubsection{Phân tích Đánh đổi (Trade-off): Nhúng (Embedding) vs Tham chiếu (Referencing)}
Khi thiết kế NoSQL, quyết định quan trọng nhất là giữa Nhúng (Nested) và Tham chiếu (Normalized).

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|p{6cm}|p{6cm}|}
\hline
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Nhúng (Embedding)} & \textbf{Tham chiếu (Referencing)} \\ \hline
\textbf{Quan hệ} & 1-nhiều giới hạn (1-to-Few) (VD: Match có $<100$ Tasks) & 1-nhiều không giới hạn (VD: Users tới Logins) \\ \hline
\textbf{Mẫu Đọc} & Thường được truy vấn cùng lúc. & Thường được truy vấn riêng biệt. \\ \hline
\textbf{Data Locality} & \textbf{Cao.} Lấy dữ liệu trong một block ổ cứng. & \textbf{Thấp.} Cần quét index nhiều lần. \\ \hline
\textbf{Cập nhật} & Ít thay đổi hoặc thay đổi cục bộ. & Dữ liệu chung bị thay đổi liên tục. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Đánh đổi giữa Embedding và Referencing}
\end{table}

Đối với collection \texttt{matches}, chúng tôi chọn \textbf{Nhúng (Embedding)} vì toàn bộ cây nhiệm vụ luôn được tải đồng thời khi xem bảng Kanban, và số lượng sub-task của mỗi trận đấu là có giới hạn chặt chẽ.

\subsubsection{So sánh chuyên sâu: MongoDB vs SQL cho Dữ liệu Phân cấp}
Việc dùng RDBMS truyền thống cho cấu trúc 4 tầng có những nhược điểm cốt lõi sau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Impedance Mismatch:} Trong Python, dữ liệu được thao tác dưới dạng dictionary/object lồng nhau. SQL cần lớp ORM để map từ các dòng phẳng sang object lồng, gây tốn CPU. Định dạng BSON của MongoDB ánh xạ trực tiếp sang Python dictionary mà không có độ trễ (zero friction).
    \item \textbf{Read Amplification \& Data Locality:} SQL cần 4 bảng \texttt{JOIN} (\texttt{matches}, \texttt{categories}, \texttt{tasks}, \texttt{subtasks}). Database phải quét nhiều vùng nhớ đĩa phân mảnh để ghép cây. MongoDB lấy toàn bộ document từ một vùng sector liên tục (Data Locality cực cao), giảm I/O ổ cứng.
    \item \textbf{Write Amplification:} SQL chiếm ưu thế ở đây; cập nhật một sub-task chỉ chạm tới một dòng. MongoDB yêu cầu ghi lại cả document (tuy nhiên Array Filters giúp giảm thiểu bằng cách sửa tại chỗ).
\end{itemize}

\subsubsection{Schema chi tiết Collection \texttt{matches}}

\begin{lstlisting}[language=json, caption=Cấu trúc JSON đầy đủ của một document trong collection matches]
{
  "_id": "match_abcd1234",
  "name": "Trận đấu giao hữu vòng 1",
  "date": "2026-05-10",
  "date_end": "2026-05-10T20:00",
  "status": "Planned",
  "created_at": "2026-05-02T10:00:00",
  "categories": [
    {
      "name": "Hậu cần & Sân bãi",
      "tasks": [
        {
          "name": "Đặt sân bóng",
          "status": "Todo",
          "task_type": "logistics",
          "assigned_to": "Dương",
          "assignee_id": "mem_abc123",
          "location": "Sân Thống Nhất",
          "cost": 50,
          "subtasks": [
            {"name": "Tìm sân phù hợp", "cost": 0, "status": "Todo"},
            {"name": "Đặt cọc tiền sân", "cost": 10, "status": "Done"}
          ]
        }
      ]
    }
  ],
  "activity_logs": [
    {
      "action": "Tạo mới trận đấu vòng 1",
      "timestamp": "2026-05-02T10:00:00",
      "actor": "Admin"
    }
  ]
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Bảng mô tả chi tiết các trường dữ liệu}

\textbf{Tầng 1 --- Document gốc (Match/Dự án):}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Trường} & \textbf{Kiểu} & \textbf{Bắt buộc} & \textbf{Mô tả} \\ \hline
\_id & String & Có & ID tùy chỉnh dạng \texttt{match\_<uuid8>} \\ \hline
name & String & Có & Tên dự án/trận đấu \\ \hline
date & String & Có & Ngày bắt đầu (ISO format) \\ \hline
date\_end & String & Không & Ngày kết thúc \\ \hline
status & String & Có & Planned / In Progress / Done \\ \hline
created\_at & String & Có & Thời điểm tạo (ISO) \\ \hline
categories & Array & Có & Mảng các Giai đoạn (Tầng 2) \\ \hline
activity\_logs & Array & Có & Mảng nhật ký hoạt động \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Các trường của Document gốc}
\end{table}

\textbf{Tầng 2 --- Category (Giai đoạn):}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Trường} & \textbf{Kiểu} & \textbf{Mô tả} \\ \hline
name & String & Tên giai đoạn (VD: ``Hậu cần \& Sân bãi'') \\ \hline
tasks & Array & Mảng các Nhiệm vụ thuộc giai đoạn này \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Các trường của Category}
\end{table}

\textbf{Tầng 3 --- Task (Nhiệm vụ):}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|p{6cm}|}
\hline
\textbf{Trường} & \textbf{Kiểu} & \textbf{Mô tả} \\ \hline
name & String & Tên nhiệm vụ \\ \hline
status & String & Todo / In Progress / Done / Incomplete \\ \hline
task\_type & String & logistics / personal / general \\ \hline
assigned\_to & String & Tên người được giao \\ \hline
assignee\_id & String & ID tham chiếu tới collection members \\ \hline
location & String & Địa điểm thực hiện \\ \hline
cost & Float & Chi phí (USD) \\ \hline
subtasks & Array & Mảng Sub-task (Tầng 4) \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Các trường của Task}
\end{table}

\textbf{Tầng 4 --- SubTask:}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|p{6.5cm}|}
\hline
\textbf{Trường} & \textbf{Kiểu} & \textbf{Mô tả} \\ \hline
name & String & Tên sub-task \\ \hline
cost & Any & Chi phí --- có thể là số hoặc chuỗi (cần Data Cleansing) \\ \hline
status & String & Trạng thái --- có thể null hoặc ``N/A'' (cần Data Cleansing) \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Các trường của SubTask}
\end{table}

\subsubsection{Schema Collection \texttt{members}}
\begin{lstlisting}[language=json, caption=Cấu trúc document trong collection members]
{
  "_id": "mem_abc12345",
  "name": "Dương",
  "username": "duong",
  "password": "a665a459...7ae3",
  "role": "Member"
}
\end{lstlisting}

Mật khẩu được hash bằng SHA-256 trước khi lưu vào database thông qua hàm:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Hàm hash mật khẩu]
import hashlib
def hash_password(password: str) -> str:
    return hashlib.sha256(password.encode()).hexdigest()
\end{lstlisting}

\subsection{Validation Schema phía ứng dụng (Pydantic)}
Hệ thống sử dụng Pydantic BaseModel để validate dữ liệu đầu vào trước khi ghi xuống MongoDB, đảm bảo tính toàn vẹn dữ liệu:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=File models/schemas.py --- Định nghĩa Schema Pydantic]
from pydantic import BaseModel, Field
from typing import Optional, List, Any

class SubTask(BaseModel):
    name: str
    cost: Optional[Any] = None    # Cho phep Any de test Data Cleansing
    status: Optional[str] = None  # Cho phep None de test Data Cleansing

class Task(BaseModel):
    name: str
    assigned_to: Optional[str] = None
    assignee_id: Optional[str] = None
    status: Optional[str] = "Todo"
    task_type: Optional[str] = "general"  # "logistics"|"personal"|"general"
    location: Optional[str] = None
    cost: Optional[float] = 0
    subtasks: Optional[List[SubTask]] = []

class Category(BaseModel):
    name: str
    tasks: Optional[List[Task]] = []

class MatchCreate(BaseModel):
    name: str
    date: str
    date_end: Optional[str] = None
    status: Optional[str] = "Planned"
    categories: Optional[List[Category]] = []
\end{lstlisting}

Điểm đáng chú ý: trường \texttt{cost} của \texttt{SubTask} được khai báo kiểu \texttt{Any} thay vì \texttt{float}. Đây là thiết kế \textbf{có chủ đích} để mô phỏng tình huống dữ liệu thực tế khi người dùng nhập giá trị không hợp lệ (ví dụ: chuỗi ``N/A''). Pipeline Aggregation ở phần sau sẽ xử lý các trường hợp này.


\subsection{Seed Data --- Nạp dữ liệu mẫu}

File \texttt{scripts/seed\_data.py} tự động nạp dữ liệu mẫu gồm 5 thành viên và 10 trận đấu, mỗi trận có 4 giai đoạn (category), 9 nhiệm vụ (task) và 18 sub-task. Tổng cộng hệ thống seed \textbf{180 sub-task} phân bổ ngẫu nhiên cho 5 thành viên.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Seed dữ liệu mẫu vào MongoDB]
def seed():
    matches_collection = get_matches_collection()
    members_collection = get_members_collection()

    # Xoa du lieu cu (overwrite)
    matches_collection.delete_many({})
    members_collection.delete_many({})

    # 1. Tao 5 users
    users = [
        {"name": "Admin", "username": "admin", "role": "Admin"},
        {"name": "Duong", "username": "duong", "role": "Member"},
        {"name": "Vu", "username": "vu", "role": "Member"},
        {"name": "Tai", "username": "tai", "role": "Member"},
        {"name": "Dang", "username": "dang", "role": "Member"},
    ]
    for u in users:
        u["_id"] = f"mem_{uuid.uuid4().hex[:8]}"
        u["password"] = password_hash
    members_collection.insert_many(users)

    # 2. Tao 10 matches voi categories + activity_logs
    for i in range(1, 11):
        match = {
            "_id": f"match_{uuid.uuid4().hex[:8]}",
            "name": f"Tran dau giao huu vong {i}",
            "date": (datetime.now() + timedelta(days=i*2)).strftime("%Y-%m-%d"),
            "status": "Planned",
            "categories": categories,    # 4 categories, 9 tasks, 18 subtasks
            "activity_logs": [{
                "action": f"Tao moi tran dau vong {i}",
                "timestamp": datetime.now().isoformat(),
                "actor": "Admin"
            }],
            "created_at": datetime.now().isoformat()
        }
    matches_collection.insert_many(matches)
\end{lstlisting}

Điểm quan trọng: mỗi task được gán ngẫu nhiên cho một thành viên bằng \texttt{random.choice(user\_names)}, tạo phân bổ công việc thực tế để kiểm thử Aggregation Pipeline sau này.

\subsection{Thao tác CRUD trên Nested Document}

\subsubsection{CREATE --- Tạo dự án mới}
Khi tạo trận đấu mới, nếu không có categories, hệ thống tự nạp bộ menu mặc định \texttt{DEFAULT\_CATEGORIES} gồm 5 giai đoạn: Hậu cần \& Sân bãi, Tài chính \& Quỹ Đội, Chuyên môn \& Chiến thuật, Truyền thông, Việc cá nhân.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=API tạo dự án mới --- POST /match]
@router.post("/")
def create_match(payload: MatchCreate):
    import uuid
    new_id = f"match_{uuid.uuid4().hex[:8]}"
    doc = payload.dict()
    if not doc.get("categories"):
        doc["categories"] = DEFAULT_CATEGORIES  # 5 giai doan mac dinh
    doc["_id"] = new_id
    doc["created_at"] = datetime.now().isoformat()
    doc["activity_logs"] = [{
        "action": f"Tao moi tran dau: {payload.name}",
        "timestamp": datetime.now().isoformat(),
        "actor": "Admin"
    }]
    matches_collection.insert_one(doc)
    return {"message": "Match created", "id": new_id}
\end{lstlisting}

\subsubsection{READ --- Truy xuất Single Query}
Đây là tính năng cốt lõi: \textbf{chỉ cần 1 câu truy vấn duy nhất} để lấy toàn bộ cây dữ liệu 4 tầng. Thời gian phản hồi (ms) được đo và trả về cho frontend.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=API đọc toàn bộ dự án --- GET /match/\{match\_id\}]
@router.get("/{match_id}")
def get_match(match_id: str):
    start_time = time.time()
    # === CHI 1 QUERY DUY NHAT ===
    match = matches_collection.find_one({"_id": match_id})
    if not match:
        raise HTTPException(status_code=404, detail="Match not found")
    match["id"] = str(match["_id"])
    del match["_id"]
    response_time_ms = round((time.time() - start_time) * 1000, 2)
    return {
        "data": match,
        "metadata": {
            "response_time_ms": response_time_ms,
            "query_count": 1,
            "message": "Fetched entire nested document with 1 single MongoDB query"
        }
    }
\end{lstlisting}

Kết quả thực tế: thời gian phản hồi thường chỉ \textbf{2--5ms}, trong khi cách tiếp cận SQL với 4 lệnh JOIN có thể mất 50--200ms cho cùng lượng dữ liệu.

API danh sách dự án (\texttt{GET /match}) sử dụng \textbf{projection} để loại bỏ các trường nặng:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Projection loại bỏ trường nặng khi list]
matches = list(matches_collection.find({}, {"categories": 0, "activity_logs": 0}))
\end{lstlisting}

\subsubsection{UPDATE --- Cập nhật Task lồng sâu bằng Array Filters}
Thách thức lớn nhất của Nested Document là cập nhật một phần tử nằm sâu 3 tầng. MongoDB cung cấp \texttt{array\_filters} để giải quyết:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Cập nhật task lồng sâu --- POST /match/\{id\}/update-task]
@router.post("/{match_id}/update-task")
def update_task(match_id: str, payload: UpdateTaskRequest):
    set_ops = {
        "categories.$[c].tasks.$[t].status": payload.new_status
    }
    if payload.location is not None:
        set_ops["categories.$[c].tasks.$[t].location"] = payload.location
    if payload.assigned_to is not None:
        set_ops["categories.$[c].tasks.$[t].assigned_to"] = payload.assigned_to
    if payload.cost is not None:
        set_ops["categories.$[c].tasks.$[t].cost"] = payload.cost
    if payload.subtasks is not None:
        set_ops["categories.$[c].tasks.$[t].subtasks"] = [
            s.dict() for s in payload.subtasks
        ]
    result = matches_collection.update_one(
        {"_id": match_id},
        {"$set": set_ops, "$push": {"activity_logs": log_entry}},
        array_filters=[
            {"c.name": payload.category_name},
            {"t.name": payload.task_name}
        ]
    )
\end{lstlisting}

Cú pháp \texttt{[c]} và \texttt{[t]} là \textbf{positional filtered operator} --- MongoDB sẽ duyệt mảng \texttt{categories} tìm phần tử có \texttt{name} khớp với \texttt{c.name}, rồi trong mảng \texttt{tasks} con tìm phần tử khớp \texttt{t.name}. Thao tác này thực hiện ở tầng database engine, đạt hiệu năng $OO(1) mà không cần tải document về ứng dụng.

\subsubsection{UPDATE --- Lưu cấu trúc cây sau kéo thả}
Khi người dùng kéo thả sắp xếp lại thứ tự giai đoạn/nhiệm vụ trên giao diện Tree, toàn bộ mảng \texttt{categories} mới được gửi lên và ghi đè:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Lưu cấu trúc cây --- POST /match/\{id\}/update-tree]
@router.post("/{match_id}/update-tree")
def update_tree(match_id: str, payload: UpdateTreeRequest):
    result = matches_collection.update_one(
        {"_id": match_id},
        {
            "$set": {"categories": payload.categories},
            "$push": {"activity_logs": {
                "action": "Sap xep lai cau truc cay (keo-tha)",
                "timestamp": datetime.now().isoformat(),
                "actor": payload.actor or "Admin"
            }}
        }
    )
\end{lstlisting}

\subsubsection{DELETE --- Xoá dự án}
Chỉ cho phép xoá các trận đấu chưa hoàn thành (\texttt{status != "Done"}):
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Xoá dự án --- DELETE /match/\{id\}]
@router.delete("/{match_id}")
def delete_match(match_id: str):
    match = matches_collection.find_one({"_id": match_id})
    if match.get("status") == "Done":
        raise HTTPException(status_code=400,
            detail="Khong the xoa tran dau da hoan thanh")
    matches_collection.delete_one({"_id": match_id})
\end{lstlisting}

\subsection{Cơ chế Activity Log --- Ghi nhật ký bằng \texttt{push} nguyên tử}

Mảng \texttt{activity\_logs} được lưu trực tiếp trong document gốc. Mọi thao tác thay đổi trạng thái đều sử dụng toán tử \texttt{push} kết hợp với \texttt{set} trong \textbf{cùng một lệnh \texttt{update\_one}}, đảm bảo tính nguyên tử (atomic):

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Cấu trúc một log entry]
log_entry = {
    "action": "[Hau can] 'Dat san bong' -> 'Done' | 50 USD | Duong",
    "timestamp": "2026-05-02T15:30:00",
    "actor": "Duong"
}
\end{lstlisting}

API \texttt{GET /match/\{id\}/logs} truy xuất nhật ký và trả về theo thứ tự mới nhất trước:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=API đọc Activity Log]
@router.get("/{match_id}/logs")
def get_logs(match_id: str):
    match = matches_collection.find_one(
        {"_id": match_id}, {"activity_logs": 1}  # Projection chi lay logs
    )
    logs = match.get("activity_logs", [])
    return {"logs": list(reversed(logs)), "total": len(logs)}
\end{lstlisting}

Hệ thống còn có cơ chế \textbf{tự động chuyển trạng thái} dựa trên thời gian thực: hàm \texttt{\_auto\_update\_match\_status()} so sánh thời gian hiện tại với \texttt{date}/\texttt{date\_end} để tự động chuyển Planned {\textrightarrow} In Progress {\textrightarrow} Done, đồng thời ghi log với actor là ``System''.

\subsection{Tự động đẩy Task chưa hoàn thành}
Khi trận đấu chuyển sang In Progress hoặc Done, hàm \texttt{\_move\_unfinished\_tasks\_to\_incomplete()} duyệt toàn bộ cây categories và đánh dấu tất cả task/subtask có status Todo hoặc In Progress thành ``Incomplete'':

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Tự động đánh dấu task chưa hoàn thành]
def _move_unfinished_tasks_to_incomplete(match_id, actor):
    match = matches_collection.find_one({"_id": match_id})
    categories = match.get("categories", [])
    for cat in categories:
        for task in cat.get("tasks", []):
            if task.get("status") in ("Todo", "In Progress"):
                task["status"] = "Incomplete"
                for st in task.get("subtasks", []):
                    if st.get("status") in ("Todo", "In Progress"):
                        st["status"] = "Incomplete"
    matches_collection.update_one(
        {"_id": match_id},
        {"$set": {"categories": categories},
         "$push": {"activity_logs": log_entry}}
    )
\end{lstlisting}


\subsection{Aggregation Pipeline --- Tính điểm hiệu suất \& Data Cleansing}

API \texttt{GET /match/\{id\}/analytics} chạy \textbf{4 Aggregation Pipeline} song song để phân tích dữ liệu toàn diện. Toàn bộ logic tính toán được thực hiện ở tầng database engine, không cần tải dữ liệu về RAM ứng dụng.

\subsubsection{Pipeline 1: Tính điểm hiệu suất từng thành viên}

\textbf{Bước 1 --- \texttt{unwind}:} Mở phẳng mảng lồng nhau thành luồng document:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Unwind categories và tasks]
{"$match": {"_id": match_id}},
{"$unwind": "$categories"},
{"$unwind": "$categories.tasks"},
\end{lstlisting}

\textbf{Bước 2 --- Data Cleansing bằng \texttt{filter}:} Tự động phát hiện và loại bỏ các sub-task có dữ liệu lỗi. Điều kiện lọc:
\begin{itemize}
    \item \texttt{status} phải nằm trong danh sách hợp lệ: ``Todo'', ``In Progress'', ``Done'', ``Incomplete''. Các giá trị \texttt{null}, \texttt{""}, \texttt{"N/A"} bị loại bỏ.
    \item \texttt{cost} phải là kiểu số (\texttt{int}, \texttt{double}, \texttt{long}) hoặc \texttt{null}. Các giá trị dạng chuỗi (VD: \texttt{"N/A"}, \texttt{"chưa có"}) bị loại bỏ để tránh crash khi tính tổng.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Data Cleansing --- lọc subtask hợp lệ]
{"$addFields": {
    "valid_subtasks": {
        "$filter": {
            "input": {"$ifNull": ["$categories.tasks.subtasks", []]},
            "as": "st",
            "cond": {"$and": [
                {"$in": ["$$st.status",
                    ["Todo", "In Progress", "Done", "Incomplete"]]},
                {"$or": [
                    {"$eq": [{"$type": "$$st.cost"}, "int"]},
                    {"$eq": [{"$type": "$$st.cost"}, "double"]},
                    {"$eq": [{"$type": "$$st.cost"}, "long"]},
                    {"$eq": [{"$type": "$$st.cost"}, "null"]},
                    {"$not": {"$gt": ["$$st.cost", None]}}
                ]}
            ]}
        }
    },
    "all_subtasks": {"$ifNull": ["$categories.tasks.subtasks", []]}
}}
\end{lstlisting}

Hệ thống đếm số sub-task bị loại bỏ (\texttt{skipped\_subtask\_count}) bằng phép trừ \texttt{size(all) - size(valid)} để trả về cho frontend hiển thị minh bạch.

\textbf{Bước 3 --- Chấm điểm bằng \texttt{switch}:}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Bảng điểm hiệu suất]
"task_score": {"$switch": {"branches": [
    {"case": {"$eq": ["$categories.tasks.status", "Done"]}, "then": 10},
    {"case": {"$eq": ["$categories.tasks.status", "In Progress"]}, "then": 5},
    {"case": {"$eq": ["$categories.tasks.status", "Todo"]}, "then": 1}
], "default": 0}},
"subtask_bonus": {"$add": [
    {"$multiply": ["$subtask_done_count", 3]},     # 3 diem/subtask Done
    {"$multiply": ["$subtask_inprogress_count", 1]} # 1 diem/subtask IP
]}
\end{lstlisting}

Bảng quy tắc chấm điểm:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|l|}
\hline
\textbf{Loại} & \textbf{Điểm} & \textbf{Ghi chú} \\ \hline
Task Done & 10 & Hoàn thành nhiệm vụ chính \\ \hline
Task In Progress & 5 & Đang thực hiện \\ \hline
Task Todo & 1 & Đã nhận việc \\ \hline
Sub-task Done (bonus) & 3 & Hoàn thành công việc con \\ \hline
Sub-task In Progress (bonus) & 1 & Đang làm công việc con \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Bảng quy tắc chấm điểm hiệu suất}
\end{table}

\textbf{Bước 4 --- \texttt{group} theo thành viên:}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Group theo assigned\_to]
{"$group": {
    "_id": "$categories.tasks.assigned_to",
    "task_score": {"$sum": "$task_score"},
    "subtask_bonus": {"$sum": "$subtask_bonus"},
    "total_score": {"$sum": {"$add": ["$task_score", "$subtask_bonus"]}},
    "total_tasks": {"$sum": 1},
    "done_tasks": {"$sum": "$is_done"},
    "total_subtasks": {"$sum": "$valid_subtask_count"},
    "done_subtasks": {"$sum": "$subtask_done_count"},
    "skipped_subtasks": {"$sum": "$skipped_subtask_count"}
}}
\end{lstlisting}

\textbf{Bước 5 --- Tính tỷ lệ hoàn thành:}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Tính completion\_rate tránh chia cho 0]
{"$addFields": {
    "completion_rate": {"$round": [
        {"$multiply": [
            {"$divide": ["$done_tasks", {"$max": ["$total_tasks", 1]}]},
            100
        ]}, 1
    ]}
}}
\end{lstlisting}
Sử dụng \texttt{max[total\_tasks, 1]} để tránh lỗi chia cho 0 khi thành viên chưa có task nào.

\subsubsection{Pipeline 2: Tổng quỹ chi phí}
Chỉ tính tổng cost của các sub-task có \texttt{cost} là kiểu số:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Pipeline tính tổng quỹ]
fund_pipeline = [
    {"$match": {"_id": match_id}},
    {"$unwind": "$categories"},
    {"$unwind": "$categories.tasks"},
    {"$unwind": {"path": "$categories.tasks.subtasks",
                 "preserveNullAndEmptyArrays": True}},
    {"$match": {
        "categories.tasks.subtasks.cost": {"$type": ["int", "double", "long"]}
    }},
    {"$group": {"_id": None,
                "total_fund": {"$sum": "$categories.tasks.subtasks.cost"}}}
]
\end{lstlisting}

\subsubsection{Pipeline 3: Tiến độ tổng thể}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Pipeline tính tiến độ]
progress_pipeline = [
    {"$match": {"_id": match_id}},
    {"$unwind": "$categories"},
    {"$unwind": "$categories.tasks"},
    {"$match": {"categories.tasks.status": {
        "$exists": True,
        "$nin": [None, "null", "", "N/A", "Chua chot", "Todo"]
    }}},
    {"$group": {"_id": None,
        "total": {"$sum": 1},
        "done": {"$sum": {"$cond": [
            {"$eq": ["$categories.tasks.status", "Done"]}, 1, 0]}}
    }}
]
\end{lstlisting}

\subsubsection{Pipeline 4: Đếm tổng sub-task bị bỏ qua}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Pipeline đếm sub-task lỗi]
skipped_pipeline = [
    {"$match": {"_id": match_id}},
    {"$unwind": "$categories"},
    {"$unwind": "$categories.tasks"},
    {"$unwind": {"path": "$categories.tasks.subtasks",
                 "preserveNullAndEmptyArrays": False}},
    {"$match": {"$or": [
        {"categories.tasks.subtasks.status": {"$in": [None, "null", "", "N/A"]}},
        {"categories.tasks.subtasks.status": {"$exists": False}},
        {"categories.tasks.subtasks.cost": {"$type": "string"}}
    ]}},
    {"$count": "total_skipped"}
]
\end{lstlisting}

API trả về kết quả tổng hợp bao gồm bảng xếp hạng (leaderboard), tổng quỹ, tiến độ, và số sub-task lỗi đã bị bỏ qua --- minh bạch hoàn toàn cho người dùng.

\newpage

%% === SECTION 3: KET LUAN ===
\section{Kết luận}
Báo cáo đã trình bày chi tiết thiết kế và triển khai cơ sở dữ liệu MongoDB cho nền tảng Quản lý Dự án Sáng tạo. Các kết quả chính đạt được:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Schema Nested Document 4 tầng:} Đóng gói toàn bộ cấu trúc Dự án {\textrightarrow} Giai đoạn {\textrightarrow} Nhiệm vụ {\textrightarrow} Sub-task vào một document duy nhất, tận dụng tối đa Data Locality của MongoDB.
    \item \textbf{Single Query Performance:} Truy xuất toàn bộ cây dữ liệu chỉ với 1 lệnh \texttt{find\_one()}, thời gian phản hồi 2--5ms, vượt trội so với cách tiếp cận multi-JOIN trong SQL.
    \item \textbf{Atomic Update với Array Filters:} Cập nhật chính xác phần tử lồng sâu 3 tầng mà không cần tải document về ứng dụng, kết hợp đồng thời ghi Activity Log bằng \texttt{push}.
    \item \textbf{Aggregation Pipeline nâng cao:} 4 pipeline chạy song song phân tích hiệu suất thành viên, tính tổng quỹ, đo tiến độ, và đếm dữ liệu lỗi --- toàn bộ ở tầng database engine.
    \item \textbf{Data Cleansing tự động:} Sử dụng \texttt{filter} + \texttt{type} phát hiện và bỏ qua sub-task có status null/``N/A'' hoặc cost dạng chuỗi, ngăn ngừa crash trong pipeline tính toán.
\end{enumerate}

%% === SECTION 4: THAO LUAN ===
\section{Thảo luận và Hướng phát triển}
\subsection{Ưu điểm}
\begin{itemize}
    \item Hiệu suất đọc cực cao nhờ Data Locality.
    \item Schema linh hoạt, dễ mở rộng thêm trường mà không cần migration.
    \item Aggregation Pipeline xử lý hoàn toàn ở tầng DB, tiết kiệm RAM ứng dụng.
\end{itemize}

\subsection{Hạn chế}
\begin{itemize}
    \item Giới hạn 16MB/document của MongoDB. Dự án siêu lớn (hàng trăm ngàn sub-task) có thể chạm giới hạn.
    \item Cập nhật phần tử lồng sâu phức tạp hơn so với SQL \texttt{UPDATE ... WHERE}.
\end{itemize}

\subsection{Hướng phát triển}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Data Sharding:} Tách tài nguyên đính kèm (file, ảnh) thành collection riêng khi document phình to.
    \item \textbf{Redis Cache:} Lưu cache JSON để đưa thời gian phản hồi xuống dưới 1ms.
    \item \textbf{Real-time:} Triển khai MongoDB Change Streams + WebSocket để đồng bộ Kanban board theo thời gian thực.
    \item \textbf{Indexing:} Tạo index trên \texttt{categories.tasks.assigned\_to} và \texttt{status} để tăng tốc Aggregation.
\end{itemize}

\end{document}
